{{ mycomorphbox | name = Armillaria mellea | whichGills = adnate |
whichGills2 = subdecurrent | capShape = convex | capShape2 = flat |
hymeniumType = gills | stipeCharacter = ring | ecologicalType =
parasitic | sporePrintColor = white | howEdible = choice | howEdible2 =
caution }}

**蜜環菌**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**），又名**榛蘑**、**臻蘑**、**蜜蘑**、**蜜环蕈**、**栎蕈**，分布於全球各地區，為[小皮傘科真菌](../Page/小皮傘科.md "wikilink")，也是偶見[木棲腐生或](../Page/木棲腐生.md "wikilink")[木棲寄生的野菇之一種](../Page/木棲寄生.md "wikilink")。該種黑色菌素生長於春天與秋天的低中海拔林區，數天生，肉質軟韌質，菌蓋2cm－8cm寬，全株可食。

野生蜜環菌能在针叶林中大量生长，是极少数不能人工培育的食用[菌之一](../Page/菌类.md "wikilink")。

蜜環菌具有一种特别的鲜美味道(也有人认为不好吃)。[东北名菜](../Page/東北菜.md "wikilink")[小鸡炖蘑菇](../Page/小鸡炖蘑菇.md "wikilink")，就是采用[中国东北地区当地的蜜環菌以及农家散养的](../Page/中国东北地区.md "wikilink")[鸡](../Page/鸡.md "wikilink")[烹饪](../Page/烹饪.md "wikilink")，是东北人招待贵客的著名佳肴。但是不耐受这种真菌的人食用后会出现胃肠不适。

### 主要特征

多数蜜环菌整体呈蜜黄色或淡土黄色，也有颜色发白的。菌盖顶部通常有小鳞片，有蜜色菌环。有资料称蜜环菌会在黑暗中会发出微弱的光。

## 參考文獻

  - 周文能、張東柱，《野菇圖鑑》，2005年，台北，台灣館出版社。

## 外部連結

  - [自然與人文數位博物館菌類學習資源](http://digimuse.nmns.edu.tw/Default.aspx?tabid=406&ObjectId=0b00000181e501c7&Domin=f&Field=mt&ContentType=Exhibit&Language=CHI&FieldName=)

[Category:蜜环菌属](../Category/蜜环菌属.md "wikilink")
[Category:食用菌](../Category/食用菌.md "wikilink")
[Category:小皮伞科](../Category/小皮伞科.md "wikilink")
[Category:螢光蕈](../Category/螢光蕈.md "wikilink")